\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ctex}
\usepackage{bbm}
\usepackage{romannum}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=magenta]{hyperref}
\usepackage[legalpaper, margin=100pt]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tcolorbox}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}

\setlength{\parindent}{20pt}

\title{第三幕~曲率}
\author{Wayne Zheng}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{平面曲线的曲率}

不存在一维的内蕴曲率概念。
几何与物理的联系：如果一个单位质量的滚珠在一段无摩擦的曲线上以单位速率运动，金属丝就会有一个垂直于切向的作用力作用在滚珠上，牛顿知道，\emph{这个力$F$的大小就是曲线的曲率$\kappa$}.

曲率最早由牛顿引入，描述曲线的“弯曲性”。
更确切地说，曲率是切线关于弧长的转向率。
如果$\varphi$是切线的变化角，则$\kappa=d\varphi/ds$.
设$\mathbf{T}$和$\mathbf{N}$是曲线的单位切向量和指向曲率中心的单位法向量，则我们容易得到$\delta\mathbf{T}\asymp\mathbf{N}\delta\varphi$，从而
\begin{equation}
    \frac{d\mathbf{T}}{ds}\equiv\mathbf{T}^{\prime}
    =\kappa\mathbf{N}.
\end{equation}
也可以用法向量取代切向量，考虑法向量的转向率
\begin{equation}
    \frac{d\mathbf{N}}{ds}\equiv\mathbf{N}^{\prime}
    =-\kappa\mathbf{T}.
\end{equation}
因为如果将考虑对象从曲线变成曲面，就不存在唯一的切向量了。
换句话说，在平面内，切向量和法向量的转向速率都是曲率$\kappa$, 其变化率的方向是相反的，平行于另一个向量。

一般地，牛顿发现质点在二维平面的运动曲线$[x(t), y(t)]$的曲率公式
\begin{equation}
    \kappa
    =\frac{\dot{x}\ddot{y}-\dot{y}\ddot{x}}{\left(\dot{x}+\dot{y}^{2}\right)^{3/2}}.
\end{equation}
上方的点是关于时间的导数。
对于单位速率运动的质点，$|\mathbf{v}|^{2}=\dot{x}^{2}+\dot{y}^{2}=1$.
如果质点在$\delta{t}$时刻内走过了$\delta\varphi$，此时$\delta{t}=\delta{s}$.
则$\dot{y}$方向的增量为$\delta\dot{y}\asymp \ddot{y}\delta{t}=\ddot{y}\delta{s}$.
根据相似三角形，
\begin{equation*}
    \frac{\delta\varphi}{\ddot{y}\delta{s}}\asymp\frac{1}{\dot{x}}.
\end{equation*}
即
\begin{equation}
    \kappa\equiv\frac{d\varphi}{ds}
    =\frac{\ddot{y}}{\dot{x}}.
\end{equation}
利用三角形另一边的相似性质，容易得此时曲率的另一个表达式$\kappa=-\ddot{x}/\dot{y}$.

\section{三维空间的曲线}

密切平面：
在三维空间中扭曲的曲线，每个无限小的部分仍可以认为是在一个平面内的，这个平面称为\emph{密切平面}（osculating plane）。
密切平面可以看作是曲线在瞬时最贴合的平面。
密切平面由两个（单位）向量切向量$\mathbf{T}$和主法向量$\mathbf{N}$张成。
考虑沿着该曲线的质点运动，切向量$\mathbf{T}$描述的是曲线的瞬时\emph{速度}方向，主法向量$\mathbf{N}$描述的是曲线的瞬时\emph{加速度}方向，指向曲率中心。
密切平面的法向量称为副法向量$\mathbf{B}$.
$(\mathbf{T}, \mathbf{N}, \mathbf{B})$组成了\emph{弗勒内}（Frenet）框架。

设曲线是关于弧长$s$的函数，即$\mathbf{r}=\mathbf{r}(s)$.
则切向量定义为
\begin{equation*}
    \mathbf{T}=\frac{d\mathbf{r}}{ds}.
\end{equation*}
密切平面的旋转速率称为\emph{挠率}（torsion）$\tau$, 也就是副法线绕$\mathbf{T}$的旋转速率，即
\begin{equation}
    \mathbf{B}^{\prime}=-\tau\mathbf{N}.
\end{equation}
在三维空间中，主法线向量$\mathbf{N}$不仅在密切平面内旋转，还要沿着$\mathbf{B}$方向，绕着切向量$\mathbf{T}$旋转，因此综合起来，主法线的变化率为
\begin{equation}
    \mathbf{N}^{\prime}=-\kappa\mathbf{T}+\tau\mathbf{B}.
\end{equation}
因此，三维空间中曲线的\emph{弗勒内-塞雷方程}（Frenet-Serret formulas）总结如下：
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        \mathbf{T}^{\prime} \\
        \mathbf{N}^{\prime} \\
        \mathbf{B}^{\prime}
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        0 & \kappa & 0 \\
        -\kappa & 0 & \tau \\
        0 & -\tau & 0
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \mathbf{T} \\
        \mathbf{N} \\
        \mathbf{B}
    \end{pmatrix}.
\end{equation}

\section{曲面的主曲率}

$p$是曲面上的一点，$\mathbf{n}_{p}$是$p$的法向量（normal vector）,$\Pi_{\theta}$是法平面（normal plane）束，其与曲面的交线记作$\mathcal{C}_{\theta}$, $p$到$\mathcal{C}_{\theta}$的曲率中心$c$的距离为$1/\kappa_{\theta}$.
如果$c$在$+\mathbf{n}_{p}$方向上，$\kappa_{\theta}$为正，反之为负。

选取$p$点作为原点，法线方向为$z$轴，切平面为$x$-$y$平面，建立直角坐标系。
可以用$z=f(x,y)$来表示曲面，在原点处$f(0,0)=0, \partial_{x}f=\partial_{y}f=0$.
当$x, y\rightarrow 0$时，我们可以展开$z\asymp ax^{2}+by^{2}+cxy+dx+ey$.
因为在原点$\partial_{x}f=\partial_{y}f=0$, 所以$\partial_{x}f=2ax+cy+d\rightarrow 0$.
因此$d=e=0$.
我们可以用\emph{非常靠近}且平行于切面面的一个平面$z=k$来切开曲面，得到的截面曲线在原点附近可以表示为
\begin{equation}
    z\asymp ax^{2}+by^{2}+cxy
\end{equation}
是一个二次齐次曲线。
圆锥曲线都有两个相互垂直的对称轴，如果我们选取这两个轴作为$x$轴和$y$轴，则可以消去交叉项，因为在反射变换下$x\rightarrow -x, y\rightarrow y$, $f(x,y)$保持不变。
因此，我们可以将截面曲线表示为
\begin{equation}
    z\asymp ax^{2}+by^{2}.
\end{equation}
根据二维空间中的曲线，我们知道分别沿着$x$轴和$y$轴的曲线可以表示为$z\asymp \frac{1}{2}\kappa_{1}x^{2}$和$z\asymp \frac{1}{2}\kappa_{2}y^{2}$，其中我们定义了$\kappa_{1}=\kappa(0), \kappa_{2}=\kappa(\pi/2)$.
因此，
\begin{equation}
    z\asymp \frac{1}{2}\kappa_{1}x^{2}+\frac{1}{2}\kappa_{2}y^{2}.
\end{equation}
如果考虑任意角度的截面曲线，设该截面与$x$轴的夹角为$\theta$，如果在切平面内沿着$\theta$方向移动一小段距离$\epsilon$，则$x=\epsilon\cos\theta, y=\epsilon\sin\theta$, 则
\begin{equation}
    \kappa(\theta)
    \asymp 2\left(\frac{z}{\epsilon^{2}}\right)
    \asymp 2\left[\frac{\frac{1}{2}\kappa_{1}(\epsilon\cos\theta)^{2}+\frac{1}{2}\kappa_{2}(\epsilon\sin\theta)^{2}}{\epsilon^{2}}\right]
    =\kappa_{1}\cos^{2}\theta+\kappa_{2}\sin^{2}\theta.
\end{equation}
这就是\emph{欧拉曲率公式}。

\section{测地线和测地曲率}

\subsection{两种曲率}

三维空间中，一般曲面内的一般曲线的曲率可以分为两个分量：
在曲面内（对其中的居民可见）的称为\emph{测地曲率}（geodesic curvature）$\kappa_{g}$, 在曲面外（对其中的居民不可见）的称为\emph{法曲率}（normal curvature）$\kappa_{n}$.
如果密切平面垂直于曲面（的法向量），那么所有曲率都是法曲率$\kappa=\kappa_{n}$，$\kappa_{g}=0$.
地球表面的大圆就是这样。

如果质点以单位速率走过一条曲线，其加速度向量的方向指向曲率中心，长度就是曲率，因此可以将质点的加速度称为\emph{曲率向量}（curvature vector）$\overrightarrow{\kappa}=\kappa\mathbf{N}\equiv\dot{\mathbf{T}}$.

设$\mathbf{T}$是曲线$\mathcal{C}$在点$p$处的单位切向量，$\mathbf{n}$是法向量。
$T_{p}$是曲面在点$p$处的切平面，$\mathbf{n}$与$\mathbf{T}$张成法平面$\Pi_{T}$.
$\Pi_{T}$与密切平面（副法向量$\mathbf{B}$）的夹角为$\gamma$, 则\emph{测地曲率向量}$\overrightarrow{\kappa}_{g}$和\emph{法曲率向量}$\overrightarrow{\kappa}_{n}$实际上就是$\overrightarrow{\kappa}$在$T_{p}$和$\Pi_{T}$上的投影分量，即
\begin{equation}
    \kappa_{g}=\kappa\cos\gamma, \quad
    \kappa_{n}=\kappa\sin\gamma.
\end{equation}

默尼耶（Jean Baptiste Meusnier, 法国数学家、物理学家和工程师）在1776年就注意到：
曲面迫使其上面的所有曲线沿着法方向弯曲同等的量，从而给出默尼耶定理：
\begin{tcolorbox}[colback=white, arc=3mm, auto outer arc]
\begin{minipage}[c,t]{1.0\textwidth}
\kaishu
曲面上经过点$p$、指向同一方向$\mathbf{T}$的所有曲线都具有相同的法曲率$\mathbf{\kappa}_{n}(\mathbf{T})$, 即曲面在$\mathbf{T}$方向的法截线曲率。
如果曲线在$p$点密切平面与曲面在$p$点的切平面成夹角$\gamma$, 曲线在$p$点的曲率为$\kappa_{\gamma}$, 
则$\kappa_{\gamma}\sin\gamma=\kappa_{n}(\mathbf{T})$.
\end{minipage}
\end{tcolorbox}

测地线是内蕴的“直线”，其上每一点$\kappa_{g}=0$.
也就是说：
\emph{对于测地线上的每一点，曲面在该点的法向量$\mathbf{n}_{p}$一定位于该点的密切平面$\Pi_{p}$之内}。
换句话说，这些线对于曲面内的居民而言是真正的直线，因为他们无法得知法曲率$\kappa_{n}$的存在；
对于曲面外的观察者而言，就是测地线。

\subsection{旋转曲面上的测地线}
下面我们考虑旋转曲面。
一般旋转曲面的子午线一定是测地线。

我们先考虑球面，设半径为$R$，假设一质点以单位速率沿着球面上的一大圆运动，大圆与赤道平面$\Pi$的夹角为$\gamma$.
不妨设大圆平面与$\Pi$的交线是$y$轴，因为大圆过球心，所以大圆的平面方程为$Ax+By+Cz=0$.
又因为大圆过$(0, R, 0)$和$(R\cos\gamma, 0, R\sin\gamma)$点，从而得到平面方程为$z=x\tan\gamma$.
带入到球面方程$x^{2}+y^{2}+z^{2}=R^{2}$中，得到大圆的方程，也就是球与该平面的交线方程：
\begin{equation*}
    \frac{x^{2}}{R^{2}\cos^{2}\gamma}+\frac{y^{2}}{R^{2}}=1,
\end{equation*}
用$(x, y)$坐标描述，即在$\Pi$上的投影。
这是一个椭圆。

下面我们具体考虑从$z=x\tan\gamma$到$\Pi$的投影$\mathcal{P}$.
容易看出，这是一个带有缩放性质的\emph{线性变换}。
我们首先要在$z=x\tan\gamma$上来表示一个点，即一个向量。
容易看出，可以选取两个正交归一的基向量$\mathbf{e}_{1}=(0, 1, 0),\mathbf{e}_{2}=(\cos\gamma, 0, \sin\gamma)$.
$\mathbf{r}$在该平面上的坐标为$(u, v)$,即
\begin{equation*}
    \mathbf{r}
    =u\mathbf{e}_{1}+v\mathbf{e}_{2}
    =(v\cos\gamma, u, v\sin\gamma)
    \longmapsto
    (v\cos\gamma, u)
    \equiv(x, y).
\end{equation*}
则$\mathcal{P}$的表示矩阵（雅可比矩阵）是
\begin{equation*}
    P=
    \begin{pmatrix}
        0 & \cos\gamma \\
        1 & 0
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
注意，$\det(P)=\cos\gamma$代表了面积微元的缩放比例系数，即$d\mathcal{A}=\cos\gamma\cdot{dA}$.

当一个质点以单位速率在$z=x\tan\gamma$平面内的大圆上运动时，在$\Delta{t}$时间内其扫过的角度为$\Delta\theta=1\cdot\Delta{t}/R$, 面积为$A=\frac{1}{2}R^{2}\Delta\theta=\frac{1}{2}R\Delta{t}$, 即\emph{相等时间内扫过的面积相等}。
其在$\Pi$上的投影也是如此，即$d\mathcal{A}/dt=\frac{1}{2}R\cos\gamma$.
由于是椭圆，因此要满足此条件只能在距离焦点较近时速度较快，远离焦点时速度较慢。

设质点在大圆测地线上运动到了点$p$, 其与经线（子午线）的夹角为$\psi$.
则质点的单位速率在点$p$处的切平面$T_{p}$内可以分解为纬线分量$\sin\psi$和经线分量$\cos\psi$.
设投影半径为$\rho$, 则容易得到
\begin{equation*}
    \frac{1}{2}\rho\sin\psi
    =\frac{1}{2}R\cos\gamma
\end{equation*}
是一个常数。
推广到任意旋转曲面即为克莱罗定理（Clairaut’s Theorem）：
\begin{tcolorbox}[colback=white, arc=3mm, auto outer arc]
\begin{minipage}[c,t]{1.0\textwidth}
\kaishu
设$S$是曲线$C$绕轴$L$形成的旋转曲面，如果$\rho$是测地线$g$上的点$q$到$L$的距离，$\psi$是经过点$q$的子午线与测地线之间的夹角。
当$q$沿着$g$移动时，$\rho\sin\psi$保持不变。
而且，如果当$q$沿着曲线$g^{\prime}$（任意一段都不是$S$的平行线）移动时，如果$\rho\sin\psi$保持不变，则$g^{\prime}$是测地线。
\end{minipage}
\end{tcolorbox}
该定理是克莱罗1733年研究旋转曲面时得到的。

\subsection{开普勒第二定律}

在相等的时间内扫过相等的面积，是所有中心力场的普遍性质。
牛顿能够使用几何方法分析动力学问题，关键正是\emph{将时间几何化，面积就是时钟}。
开普勒第一定律指出：行星的轨道是一个椭圆，这与力随距离线性变化有关。

牛顿对开普勒第二定律给出了一个几何证明。

\section{曲面的外在曲率}

主曲率（principal curvature）:
\begin{equation}
    H=\bar{\kappa}=\frac{\kappa_{1}+\kappa_{2}}{2}.
\end{equation}
\emph{极小曲面}（minimal surface）在每一个点都满足$H=0$, 因此极小曲面一定是鞍型或者平坦的。

设曲面上有一点$p$, 其法向量为$\mathbf{n}_{p}$.
球面映射，也叫高斯映射（Gauss map）是选取曲面上包含点$p$的面积为$\delta\mathcal{A}$的的一小片， $n:\mathcal{S}\mapsto\mathbb{S}^{2}$.
在$\mathbb{S}^{2}$的面积我们记作$\delta\tilde{\mathcal{A}}$.

曲面的外在曲率被定义成球面映射下的局部面积的放大系数:
\begin{equation*}
    \mathcal{K}_{\text{ext}}
    \asymp\frac{\delta\tilde{\mathcal{A}}}{\delta\mathcal{A}}=\kappa_{1}\kappa_{2}.
\end{equation*}

\section{高斯的绝妙定理}

高斯绝妙定理告诉我们：
虽然$\mathcal{K}_{\text{ext}}=\kappa_{1}\kappa_{2}$是通过外蕴的$\kappa_{1,2}$定义的（$\kappa_{1,2}$依赖于曲面如何嵌入三维空间），当时$\mathcal{K}_{\text{ext}}$却是\emph{内蕴}的，在$\mathcal{S}$的等距变换下保持不变。
用外在方式定义的曲率$\mathcal{K}_{\text{ext}}$与通过内蕴角盈定义的高斯曲率是相等的，即$\mathcal{K}_{\text{ext}}=\mathcal{K}$.

例子：将一张白纸卷成圆筒，这是一个等距变换。

\section{尖刺曲率}

\subsection{圆锥曲率}

\emph{广义球面映射}：
想象将一个平面附着在圆锥顶端，并且有一个单位法向量$\mathbf{n}$.
这个平面可以朝任意方向晃动，直到它碰到圆锥的侧面，当平面走过所有可能的位置时，单位法向量$\mathbf{n}$扫过了一个球冠，其面积为$2\pi(1-\sin\alpha)$, 其中$\alpha$是圆锥到对称轴的内角。
这个球冠的面积就被定义为\emph{尖刺曲率}（conical curvature）$\mathcal{K}_{\text{spike}}$.

在$\alpha=\pi/2$时，圆锥退化成平面，$\mathcal{K}_{\text{spike}}=0$.

另外我们还可以将单位圆锥剪开，展开成一个单位半径的扇形，记展开后的缺口角度为$\beta$.
这个扇型的周长为$2\pi\sin\alpha=2\pi-\beta$, 因此$\beta=2\pi(1-\sin\alpha)$.
因此，尖刺曲率也可以定义为扇形的缺口角度$\beta$.

\subsection{多面角曲率}

类似地，我们可以定义多面角的内在和外在曲率。
$\mathcal{K}_{\text{int}}$被定义为尖刺展开后的分割角$\beta$.
$\mathcal{K}_{\text{ext}}$被定义为$\mathbb{S}^{2}$上连接多面角各个面的单位法向量所形成的$m$边形的面积。

\emph{多面体的绝妙定理}：$\mathcal{K}_{\text{int}}=\mathcal{K}_{\text{ext}}$.

\section{形状算子}

在曲面$p$点处的\emph{形状算符}（shape operator, 亦称Weingarten映射）告诉我们的是从$p$点出发沿着任意切向量$\mathbf{v}$移动时，法向量$\mathbf{n}$的变化率：
\begin{equation*}
    S(\mathbf{v})
    \equiv-\nabla_{\mathbf{v}}\mathbf{n}.
\end{equation*}
$S$也可以被看成一个\emph{从切空间$T_{p}$到自身的线性映射}，是在切空间内作用于曲面的一个线性算子，描述的是如何把一个切向量变换到另一个切向量的具体信息。
主方向（principal direction）上的单位向量是形状算子的本征向量，主曲率是对应的本征值，即$S(\mathbf{e}_{i})=\kappa_{i}\mathbf{e}_{i}$, $i=1,2$.
在此坐标系下，形状算子的矩阵表示为$\text{diag}(\kappa_{1}, \kappa_{2})$.
从而，$\mathcal{K}_{\text{ext}}$是形状算子的面积扩张系数，即$\det(S)=\kappa_{1}\kappa_{2}$.

\subsection{补充：奇异值分解的几何学}

奇异值分解（singular value decomposition, SVD）:
平面上的每一个线性变换等价于两个\emph{正交}方向的拉伸，拉伸系数为$\sigma_1$和$\sigma_2$, 称之为\emph{奇异值}。
再接一个角度为$\tau$的旋转。
\begin{equation*}
    M=R_{\varphi}\Sigma{R_{-\theta}}.
\end{equation*}
$\tau=\varphi-\theta$.
我们注意到：$M^{-1}=R_{\theta}\Sigma^{-1}R_{-\varphi}$ 以及$M^{T}=R_{-\theta}\Sigma R_{\varphi}$.
说明$M^{T}$和$M^{-1}$类似，是做一个反向的扭转，再像$M$一样沿着两个正交方向做拉伸。

如果$M^{T}=M$, 则$M=R_{\theta}\Sigma{R_{-\theta}}$.
这时候$M$的两个正交本征向量正好是奇异值分解中的两个拉伸方向，$M$被称为\emph{自伴算子}（self-adjoint operator）.
这时候奇异值分解即为谱分解，这个结果也被称为\emph{谱定理}，$M$的本征值一定为实数。
自伴算符有重要性质：对于线性空间的任意向量$\mathbf{u}$和$\mathbf{v}$，都有
\begin{equation*}
    \langle{M\mathbf{u}, \mathbf{v}}\rangle=\langle{\mathbf{u}, M\mathbf{v}}\rangle.
\end{equation*}
在实空间里，$\langle{M\mathbf{u}, \mathbf{v}}\rangle=(M\mathbf{u})^{T}\mathbf{v}=\mathbf{u}^{T}M^{T}\mathbf{v}=\mathbf{u}^{T}(M\mathbf{v})\equiv\langle{\mathbf{u}, M\mathbf{v}}\rangle$.
这也被在代数层面被用作自伴算子的定义。

\subsection{形状算子的矩阵表示和几何意义}

\emph{形状算子是一个自伴算子}，因此其奇异值分解即为谱分解。
假设任意的\emph{正交坐标系}$\left\{\mathbf{E}_{1}, \mathbf{E}_{2}\right\}$, 其与主方向$\left\{\mathbf{e}_{1}, \mathbf{e}_{2}\right\}$的夹角为$\theta$.
则形状算子的矩阵表示为$[S]=R_{-\theta}\cdot\text{diag}(\kappa_1, \kappa_2)\cdot R_{\theta}$, 即
\begin{equation*}
\begin{aligned}
[S]
&=\begin{pmatrix}
    \cos\theta & -\sin\theta \\
    \sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    \kappa_{1} & 0 \\
    0 & \kappa_{2}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    \cos\theta & \sin\theta \\
    -\sin\theta & \cos\theta
\end{pmatrix} \\
&=
\begin{bmatrix}
    \kappa_{1}\cos^{2}\theta+\kappa_{2}\sin^{2}\theta & (\kappa_{1}-\kappa_{2})\sin\theta\cos\theta \\
    (\kappa_{1}-\kappa_{2})\sin\theta\cos\theta & \kappa_{1}\sin^{2}\theta+\kappa_{2}\cos^{2}\theta
\end{bmatrix}.
\end{aligned}
\end{equation*}
根据欧拉曲率公式，我们看到形状算子的对角线元素正好是$\kappa(\mathbf{E}_{1})$和$\kappa(\mathbf{E}_{2})$.
从而，
\begin{equation*}
[S]=
\begin{bmatrix}
    \kappa(\mathbf{E}_{1}) & \frac{\Delta\kappa}{2}\sin2\theta \\
    \frac{\Delta\kappa}{2}\sin2\theta & \kappa(\mathbf{E}_{2})
\end{bmatrix}.
\end{equation*}
实际上，形状算子的意义还有：
\begin{tcolorbox}[colback=white, arc=3mm, auto outer arc]
\begin{minipage}[c,t]{1.0\textwidth}
\kaishu
任意切方向的单位向量$\mathbf{\hat{E}}$的法截痕曲率都可以表示为$\kappa(\mathbf{E})=\langle{\mathbf{\hat{E}}, S(\mathbf{\hat{E}})}\rangle$.
\end{minipage}
\end{tcolorbox}
根据线性代数的知识，
\begin{equation}
[S]=
\begin{bmatrix}
    \langle\mathbf{E}_{1}, S(\mathbf{E}_{1})\rangle & \langle\mathbf{E}_{1}, S(\mathbf{E}_{2})\rangle \\
    \langle\mathbf{E}_{2}, S(\mathbf{E}_{1})\rangle & \langle\mathbf{E}_{2}, S(\mathbf{E}_{2})\rangle
\end{bmatrix}.
\label{eq:shape_operator_in_ortho_basis}
\end{equation}
以$[S]$的第一列为例，其几何意义：
\emph{$\langle\mathbf{E}_{1}, S(\mathbf{E}_{1})\rangle$表示的是$\mathbf{E}_{1}$方向的法平面$\Pi_{1}$内部法向量$\mathbf{n}$旋转的快慢；$\langle\mathbf{E}_{2}, S(\mathbf{E}_{1})\rangle$表示$\mathbf{n}$在垂直于法平面的方向旋转的快慢}。
当选定主方向时，$\mathbf{n}$只会在法平面内运动，因此形状算子的矩阵表示为对角矩阵。

\subsection{曲面参数化}

以曲面上的某一点为原点建立坐标系，一般选取切平面为$x$-$y$平面，$z$轴方向为法向量,则曲面可以被$z=f(u,v)$参数化。
在三维空间中的表示就是$\mathbf{r}=(x, y, z=f)$.
则切向量为$\mathbf{r}_{u}=(x_{u}, y_{u}, f_{u}), \mathbf{r}_{v}=(x_{v}, y_{v}, f_{v})$.
我们可以取归一化之后的切向量来作为基向量：
\begin{equation*}
    \mathbf{u}_{1}=\frac{\mathbf{r}_{u}}{\sqrt{x_{u}^{2}+y_{u}^{2}+f_{u}^{2}}}, \quad
    \mathbf{u}_{2}=\frac{\mathbf{r}_{v}}{\sqrt{x_{v}^{2}+y_{v}^{2}+f_{v}^{2}}}.
\end{equation*}
注意$\left\{\mathbf{u}_{1}, \mathbf{u}_{2}\right\}$一般来说不是正交的。
$S$在该坐标系下的表示为
\begin{equation*}
    S(\mathbf{u}_{j})
    \equiv-\frac{\partial\mathbf{n}}{\partial u^{j}}
    =\sum_{i}S_{j}^{i}\mathbf{u}_{i},
\end{equation*}
$u^{j}$是曲面的第$j$个参数，在这里即$u^{1}=u, u^{2}=v$.
$S_{j}^{i}$是具体的矩阵元。
上式两边再同时点乘$\mathbf{u}_{k}$，即可得到\emph{第二基本形式}的矩阵元：
\begin{equation*}
    \langle S(\mathbf{u}_{j}), \mathbf{u}_{k}\rangle
    =\sum_{i}S_{j}^{i}\langle \mathbf{u}_{i}, \mathbf{u}_{k}\rangle
    =\sum_{i}g_{ik}S_{j}^{i}
    =\langle \mathbf{u}_{j}, S(\mathbf{u}_{k})\rangle
    \equiv II_{jk}.
\end{equation*}
从而，$II=G\cdot S$, $S=G^{-1} \cdot II$.
如果是正交坐标系，$G=\mathbbm{1}$, 则$S=II$回到\emph{公式}~\ref{eq:shape_operator_in_ortho_basis}.

%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{refs}
\end{document}
